報告：DQ主任無準則 「取消區選引發社會震盪」

報告：DQ主任無準則
「取消區選引發社會震盪」

左起：梁啟智、陳家洛及黎恩灝昨在記招警告林鄭勿用《緊急法》取消區選。張志華攝

【本報訊】今屆區議會選舉在反送中抗爭下進行，外界高度關注北京及港府會否干預，由本港學者組成的「選舉觀察計劃」昨發表中期觀察報告，批評18區選舉主任運用酌情權處理參選人提名準則不一。選舉觀察計劃成員、比較管治及政策研究中心總監陳家洛指，有廿多名參選人在提名期結束才獲選舉主任確認提名有效，批評做法令部份候選人無所適從，又警告政府不要用緊急法取消區選，否則只會造成更大社會衝突及震盪。

記者：林俊謙

陳家洛在「選舉觀察計劃」記者會中指，各區選舉主任運用酌情權處理參選人提名準則不一，包括部份選舉主任要求參選人解釋對「光復香港 時代革命」的理解，但有些選舉主任卻沒這樣做，令選舉公正受損。

黃之鋒早前遲遲未獲確認候選人資格，曾到選管會簡介會抗議，最終仍被DQ。資料圖片
AppleDaily

AppleDaily
斥篩走黃之鋒屬思想審查

相關新聞：民間「和你宵」建黃色經濟圈

他們又指有14個選區候選人因擔心遭選舉主任無理DQ，安排了替補人選（俗稱Plan B）參選，但後來選舉主任同時確認兩人提名有效，結果該14個選區出現「撞區」情況。陳批評出現撞區，全因香港選舉制度出現「DQ主任」，迫使民主派候選人要作出應變措施。

對於南區選舉主任蔡亮DQ黃之鋒，陳家洛認為明顯是進行與法律要求不相關的思想審查，批評蔡亮質疑候選人誠信的基礎，只靠主觀猜度，明顯涉及政治考慮，做法牴觸聯合國《公民及政治權利國際公約》中保障政治參與權利，對香港選舉公正構成嚴重打擊，而港澳辦發稿支持選舉主任DQ黃之鋒，陳指其目的是向港府施壓，破壞選舉公正，擔心北京對選舉干預陸續有來。

陳家洛又批評選管會一邊聲稱提名顧問委員會有義務向選舉主任或參選人士提供意見，一邊又表示不會就選舉主任DQ參選人一事提供意見，說法是自相矛盾，直指對選管會卸責表現極之不滿意。

選舉觀察計劃另一成員黎恩灝指出，政府不應該押後或取消今次區議會選舉，批評選管會至今未有交代危機管理委員會取消或押後區選的具體標準，實際上是為取消押後區選「鋪路」，一旦取消區選，最大得益者將是現時擁有議席的區議員。

陳家洛又認為，林鄭月娥身為特首，應該公開表明不會引用《緊急法》取消區議會選舉，又指若政府按建制派如民建聯葉國謙等建議取消或押後區選，將與早前民調反映、七成支持區選如期舉行的港人為敵，造成社會震盪和衝突只會更大。

願周烈士安息 我們必定血債血償《告香港人書》

陳家洛
叫下你啲黨友從法律途徑做下嘢啦
有險可守吖嘛 法治未死吖嘛